<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cod_12002.xml" xml:base="https://oenb.ac.at" prev="https://oenb.ac.at/cod_12001.xml" next="https://oenb.ac.at/cod_12004.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Wien, Österreichische nationalbibliothek, Cod. 12002</title>
                <title type="sub">Jesuiten Littera annuae</title>
                <respStmt>
                    <resp>Beschreibung und TEI-encoding</resp>
                    <persName>
                        <forename>Ivana</forename>
                        <surname>Dobcheva</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This document is published under the Creative Commons licence Attribution 4.0 International (CC BY 4.0).</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="de" xml:id="cod_12002">
                    <msIdentifier>
                        <country>Österreich</country>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                        <idno>Cod. 12002</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Historiae provinciae Bohemiae Societatis Iesu liber VIII: Persecutiones et adversitates, quas in terris Bohemiae passa est Societati Iesu</title>
                        <note type="catalogue">
                            <ref target="http://data.onb.ac.at/rec/AC13948868"/>
                        </note>
                    </head>
                    <msContents>                   
                        <summary>
                                Die „Historia provinciae Bohemiae societatis Jesu" wurde von P. Johannis Miller verfasst. P. Johannes Miller (auch Johann Müller, lateinisch Joanne Miller oder Joannes Miller) war Rektor des Glatzer Jesuitenkollegs von 1688 bis 1691. Die Historia umfasst den Zeitraum von 1556 bis 1723 und sollte als Festschrift zur Hundertjahrfeier der Provinz erscheinen, konnte aber wegen des Todes des Verfassers nicht gedruckt werden. Die ÖNB besitzt Kopien der meisten Bücher.
Cod. 12002 enthält das 8. Buch (Liber VIII: Recensentur aliquae persecutiones et adversitates, quas in his terris passa est societas Jesu). Die Handschrift ist in 16 Kapitel unterteilt. 
                                
                        </summary> 
                        <textLang mainLang="lat"/>
                        
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="1" to="3">1-3</locus>
                                    <title>1. SJ inter adversa est nata etc.</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="3" to="6">3-6</locus>
                                    <title>2. Praemittuntur quaedam in communi de adversitatibus et persecutionibus a SJ in his terris toleratis</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="6" to="24">6-24</locus>
                                    <title>3. Persecutiones 1560-1723 (chronologisch)</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="24" to="36">24-36</locus>
                                    <title>4. Adversitates et Persecutioines passi fuerint [...] post erectionem provinciae Bohemiae primo ejusdem saeculo</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="36" to="45">36-45</locus>
                                    <title>5. Quot et qui nostri fuerint ab haereticis, Turcis, Tartaris, praedonibus et latrnobus captivati, maletracti et in vincula conjecti</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="45" to="56">45-56</locus>
                                    <title>6. Quoties et ex quibus domiciliis nostri vel expulsi vel fugere coacti et quae domiciliae direpta</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="56" to="58">56-58</locus>
                                    <title>7. Quae adversa societas Jesu in provincia Bohemia primo ejusdem saeculo passa sit a domesticis fidei</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="58" to="87">58-87</locus>
                                    <title>8. Cur deus quandoque permittat ut Catholici Catholicis et religiosi Religiosis adversentur</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="87" to="90">87-90</locus>
                                    <title>9. Cur fiat, ut nonnullos, quibus SJ maxime profuit, experiatur maxime ingratos?</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="91" to="113">91-113</locus>
                                    <title>10. Nunnullae poenae, quas persecutores SJ justo Dei judicio sunt experti, recensentur</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="113" to="116">113-116</locus>
                                    <title>11. Detrimenta ecclesiae catholicae Austriacae illata, concomitantur detrimenta SJ, et vice versa emolumenta earundem</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="116" to="132">116-132</locus>
                                    <title>12. Odop et persecutioni cuicunque praevaluere favores Caesarum, Regum, Principum et Magnatum SJ in provincia Bohemiae exhibiti</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="132" to="144">132-144</locus>
                                    <title>13. Quomodo divina nemesis injurias Christo, Beatae Matri et sanctis ejus illatas fuerit ulta</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="144" to="151">144-151</locus>
                                    <title>14. Quidam tragici casus eorum, qui dimissionem e SJ extorserunt, enumerantur</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="152" to="156">152-156</locus>
                                    <title>15. Quae incommoda emesissent, si domicilia Moraviae SJ prout anno 1660 intendebatur a provincia Bohemiae evulsa, novae provinciae Hungariae incorporata fuissent</title>
                                </msItem>
                                <msItem n="None">
                                    <locus from="156" to="193">156-193</locus>
                                    <title>16. Rariores quidam eventus recensentur</title>
                                </msItem>
                          
                        
                       
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="paper">
                                <support>Papier</support>
                                <extent>
                                    <measure type="leavesCount" unit="folio">II, 97, I* Bl.</measure>
                                    <dimensions type="leaf_current" unit="mm">
                                        <height>330</height>
                                        <width>213</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                                <foliation>Zeitgenössische Paginierung.</foliation>
                                <collation/>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <bindingDesc>
                            <binding>
                                <p>Pergament über Pappdeckel, die Deckel mit buntem Marmorpapier beklebt. Titelschild. 18. Jhdt.</p>
                            </binding>
                        </bindingDesc>
                        <accMat/>                        
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><p/></body>
    <back/></text>
</TEI>