<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Institutionsregister</title>
            <title type="sub">{{ project_title }}</title>
            <respStmt>
               <resp>Aufbereitung der Daten</resp>
               <name>Dobcheva, Ivana</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>converted to XML encoding</resp>
               <name>Peter Andorfer</name>
            </respStmt>
            <funder>
               
            </funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>ÖNB</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden.
                     Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze
                     gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, 
                     die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und
                     Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet.
                     Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse,
                     die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. 
                     Es können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Register der im Projekt erwähnten Orte</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="index_orgss">
            <listOrg xml:id="listorg">
            {% for x in objects %}
               <org xml:id="{{ x.jesuiten_id }}">
                  <orgName>{{ x.name }}</orgName>
                  {% if x.alt_name %}
                  <orgName type="alt">{{ x.alt_name }}</orgName>
                  {% endif %}
                  {% for y in x.located_in %}
                  <location type="located_in_place">
                     <placeName key="{{ y.jesuiten_id }}">{{ y.name }}</placeName>
                     {% if y.lat %}
                     <geo>{{ y.lat }} {{ y.long }}</geo>
                     {% endif %}
                     {% if y.geonames|length > 0 %}
                     <note type="idno"><idno type="geonames">{{ y.geonames }}</idno></note>
                     {% endif %}
                  </location>
                  {% endfor %}
                  {% if x.gnd|length > 0 %}
                  <idno type="gnd">{{ x.gnd }}</idno>
                  {% endif %}
                  {% if x.notes %}
                  <note>{{ x.notes }}</note>
                  {% endif %}
               </org>
            {% endfor %}
            </listOrg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
